[伊朗遊記] 十二日十一夜伊朗齋戒月之旅

係啱啱嘅兩星期前，我同另外兩位友人去完伊朗，由5月18日出發，5月30日番到香港，全程十二日十一夜，係出發前三日我地先驚覺我地揀正齋戒月開波後前往伊朗 上網又冇太多遊記有分享齋戒月去伊朗有咩地方要留意，加上番到香港有巴打同我講佢準備六月中去伊朗，而且今次伊朗之旅都帶咗好多難忘嘅體驗，所以都想係到同大家分享下今次旅程嘅經歷 今次係我第一次係連登開post寫遊記，如果寫得唔好希望大家見諒 (識我嘅朋友唔好起我底 )。因為平時要番工，我會盡量係星期六日出post

係開始分享我嘅旅程前，我首先會想以自身經驗分享下我認為前往伊朗要注意嘅事項:

1) 搞Visa前有咩唔明都要打電話去問
之前我有開過post分享依家搞e-visa嘅流程，都發現唔少巴打都同我地一樣中曬伏，加上領事館成日擺龍門，send email多數都唔會有回覆，所以我強烈建議有意去伊朗嘅巴絲一有疑問就打去領事館問清楚，保障自己同時省卻好多麻煩。放心領事館個姐姐操一口流利廣東話 (雖然佢啲語氣西西地 )

2) 到伊朗永遠keep USD / euro, 唔好換太多rial
首先德黑蘭IKA機場嘅銀行淨係可以由USD/euro換rial, 佢地係唔會換番USD/euro比你地，其次伊朗當地人都好樂意收USD/euro, 因為rial嘅匯率波動太大，大城市例如Tehran, Isfahan, Shiraz都好易換到當地貨幣，所以大家真係唔好換太多rial，我地三個就中曬伏，稍後再同大家分享

3) 可以嘅話出發前多做功課了解下景點歷史
伊朗嘅旅遊業相對冇咁發達，好多歷史悠久嘅景點都冇詳細嘅介紹，呢點我覺得非常可惜。雖然以純欣賞嘅角度去睇當地嘅建築已經令人嘆為觀止，但了解更多相對會再開心啲

4) 帶定幾個杯麵去
我地一行三人每日都試唔同嘅伊朗傳統美食/野飲，但發現波斯菜真係搞唔撚得掂 我地事前都因為齋戒月而買定好多餅過去，但發現帶杯麵真係最好 不過我地三個人都高估咗自己嘅接受程度，冇人有帶杯麵epic fail

5) 著對舒適而又唔太新嘅鞋去
伊朗大部分景點相距都有一段距離，景點面積都大，所以每日都要行好多路，著對舒適嘅鞋非常重要。亦都因為每日行好多路，對鞋好快就會污糟曬 我仲要著咗對新嘅波鞋去，真係心痛死我

至於budget方面，我地一行三人冇話特別去窮遊/豪遊，行程亦唔太趕/太hea，總之覺得舒服就得。是次行程我total洗咗大概12,000至13,000蚊港紙:機票我地買咗中國南方航空，連來往機場交通洗費6,000蚊港紙。因為我地一行三人兩女一男，所以全部都揀有private bathroom (其他遊記都有建議女仔最好揀有private bathroom嘅住宿) 嘅酒店，每人每晚大概200蚊港紙，淨低嘅就係當地交通、飲食、參觀同買手信嘅洗費。正所謂豐儉由人，我會盡量打低各項細支出嘅價錢等大家有個參考

行程方面:
18/5: 白雲機場 --> Tehran IKA (arrived at 10:00pm) --> Tehran
19/5: Tehran --> Kashan (by VIP bus)
20/5: Kashan --> Isfahan (by VIP bus)
21/5: Isfahan
22/5: Isfahan --> Mesr (by private car)
23/5: Mesr --> Yazd (by Taxi)
24/5: Yazd
25/5: Yazd --> Shiraz (by VIP bus)
26/5: Shiraz
27/5: Shiraz (night train from Shiraz to Tehran)
28/5: Tehran
29/5: Left Tehran at 11:35pm
30/5: 白雲機場 --> 香港 (arrived at 8:30pm)

打住咁多先，聽日執好啲相就正式開始分享
(利申: 主要用Iphone 6S 同fujifilm x70影相)

留名

我地原本一行四人兩男兩女 (大家都係中學同學黎，識咗已經十年) 係今年農曆年後買中國南方航空嘅機去伊朗(機票折合港紙每人$5,288)，好可惜其中一位友人臨時有私人事黎唔到 最尾就變成兩女一男嘅組合。臨出發前其實真心有少少驚，尤其係驚得一個男人有起事黎唔夠人打 但事後我地發現伊朗其實好安全，我地嘅擔心都係多舊魚
因為班機5月18號12:40pm由白雲機場起飛，我地三個又住得近，所以5:30am一齊call gogovan去上水再過關搭河蟹號上廣州，gogovan三個人夾埋160蚊港紙。順利過關就搭預先買好7:24am河蟹號班次，用咗大概一個鐘二十分鐘到廣州東站，搭地鐵前已經要過x-ray安檢，再搭半個鐘地鐵去機場。

順利十點半前到白雲機場。我地係白雲機場接受咗人生受過最嚴謹嘅安檢，又要除鞋又要摸身，連腳板底都掃埋，過完人又要我摷曬袋入面嘅尿袋、化妝品、水樽、遮出黎到過一次x-ray 基本上過完安檢我要從新執過我個背囊

好彩提早兩個鐘到機場，一切順利準時起飛然後準時5:35pm到烏老木齊機場，係中轉站等大概三個鐘，再飛四個半鐘到IKA。到烏老木齊出境，又再loop一次頭先嘅安檢 過關個陣見到隔離line有個鬼妹疑似因為真人同張相唔似樣，所以我地過完佢都未過到

等緊起飛

飛機餐，魚黎，幾好食

途中見到雪山

嗚呀就到啦

原定班機當地時間10:00pm到機埸，結果班機早咗十分鐘到。經過完祖國嘅邊境，我地原本以為伊朗入境都要搞好耐，點知入境個下係咁二過下x-ray，然後只係用咗大概一分鐘check張visa，跟住就揼咗個印正式入境

入境後見到呢個banner，呢間銀行每人只可以換100USD

可能依家真係旅遊淡季，我地三個人淨係等咗五分鐘就拎曬行李，效率超快 跟住我地就去arrival個層換rial，1USD = 42,000rial，計番港紙大概1HKD = 5,315rial。我地蠢咗每人都換咗成700USD 一拎上手勁多錢又無特別去數。去到旅程最尾兩日埋數先發現我地每個人都唔見咗有大概3,000,000 rial (~ 600HKD) 成程我地啲錢都跟身，最大機會係找換店出cheat 所以大家真係唔洗換太多rial，有時間真係要數一次

我地本身叫咗酒店11:30pm pick up，結果10:30pm已經鳩坐等酒店pick up 其間會有人兜我地話可以用更好嘅rate換rial，我地估應該係黑市黎所以冇理到佢地，但最後因為機場銀行唔可以換番USD，所以都係要搵佢地
另外機場冇得買sim card，但有30分鐘免費wifi用

因為我地一到埗就搵咗information center幫我地打電話通知酒店，大概11:10pm就有個司機拎住印有我個名嘅A4紙搵我地

個司機伯伯幫我拉gip行去停車場，但行到小明咁快，我都要急步行先追到佢 到停車場後佢竟然跑去開車 我地心諗唔洗咁chur掛，原來係因為停車場等得越耐收費越貴

好大嘅停車場

伊朗夜晚氣溫真係好舒服，搭車開窗已經好涼，而且入夜後伊朗比我想像中光猛好多，周圍都掛咗好多裝飾用嘅燈

搭咗差唔多45分鐘的士終於到酒店，櫃台係個幾靚仔嘅伊朗哥哥做接待，佢英文好流利，佢知我同男友人冇帶牙刷又送咗兩枝比我 三人房有三張單人床包早餐，一晚酒店3,237,300 rial。 pick up就另外收25USD，酒店wifi都算快

搭咗接近20個鐘交通，終於可以係伊朗攤係張床到真係好撚感動

LG電視，好彩有個伊朗官方英文國際新聞台，基本上我地晚晚都開呢個台睇

Btw係到提一提大家要帶圖入面呢款圖形轉插

下面呢款都係圓腳轉插就插唔撚到入去，因為佢地個口都係圓形

Sepand Hotel (via )
Ostad nejatollahi Street, West side Sepand Street No 25, 德兰黑, 15988 16611, 伊朗 -
(+98) 21 8890 8030

第一晚完美完結，一切感覺良好

我之前去冇理到個限額，就咁畀$200USD佢都換到錢

[19 May 2018] Tehran --> Kashan

一朝早梳洗完，8:30am就落去食早餐。唔知係咪因為齋戒月算係淡季，食早餐個陣我地包場咁濟

有專人煎蛋比我地食好感動

食完早餐上reception諗住問可以去邊到買sim card，結果櫃台轉咗個伊朗伯伯，佢唔係好識講英文，佢賣咗張Iralcell4G sim card比我地，我地又唔想煩直接係酒店買，點知比咗1,000,000rial 買完張卡又上唔到網，大家又溝通唔到，個伯伯又想幫我地但我地又唔明佢想講咩野 正當大家都1999個陣，琴晚個靚仔哥哥出番黎 原來1,000,000rial只係買張卡，要比100,000rial買14日通話，同埋200,000rial買14日5GB數據，仲要流動數據淨係由每日2:00am – 10:00pm先用到，因為收工就會冇服務wtf 同埋一張sim card係唔可以share data 最尾我地比咗接近260蚊港紙只係買咗一張sim card，其實真係好撚貴，但諗到出到去如果又係撞番啲唔識講英文嘅伊朗人，又係會搞一大輪都搞唔撚得掂，我地就當用錢買番時間。btw張卡話就話4G，但成個旅程有接近六成時間我都只係收到3G，其餘四成只係收E / no service 買咗5GB一開始慳住用，後期係咁上ig (但load唔撚到story ) 都只係用咗2.2GB data。

食完就上去執埋野check out，然後電視播緊伊朗版都市閒情

然後我地又再次費時煩叫酒店幫我地call的去bus termial，300,000rial一架車。酒店其實一定有收service charge，不過酒店call的有樣好就係明碼實價，唔洗擔心啲的士佬會坐地起價，有辣有唔辣大家可以自己衡量利弊

我發現好多的士佬手上面都會有隻好撚大隻嘅戒指

伊朗啲的士佬係唔興開冷氣，並唔係因為佢地想慳油，而係佢地真係覺得依家嘅溫度好舒服，但我地就覺得有少少熱，尤其係坐咗上啲曬完嘅的士 日日開窗真係吸咗唔少廢氣

到去車站一落車就有個黑黑地又高大嘅伊朗哥哥圍住我地問 “Kashan?”，傻豬黎嘅上網睇遊記都話要去車站counter買飛架嘛所以我地係咁講no thanks，點撚知佢突然吹口哨跟住另一個更大隻更黑嘅男人係架大巴到衝過黎 dllm個下真係好撚驚 佢地係咁扯住衝過黎個男人件衫上面個logo，係咁講 “bus company, Kashan!!” 問一問價每人180,000rial，同上網睇話160,000rial 差唔多價，所以我地就上咗車。結果真正嗁counter係邊都未見過我地就離開咗Tehran VIP bus真係好闊好舒服

車上娛樂，不過我好快就訓著咗

我地嘅lunch，原本以為齋戒唔食得，結果我地等到隔離啲伊朗人食我地先夠膽食

窗外風景

坐咗三個幾鐘巴士，大概2:00pm正式到Kashan落車

一落車真係好曬，加上淨係食咗個蛋糕仔真係唔太頂得順，所以好快就上的士去酒店，3個人100,000rial。

我地book咗一晚Eshan Historical Guest House，呢間野有埋官網 () 係由以前嘅波斯庭園翻新改建而成，三人房三張單人床連獨立廁所、早餐同free wi-fi 一晚 75USD，check in完出入要行上行落，但一入到個庭園真係好撚靚

天台影落去

我地間房正門

食早餐位置

食定少少乾糧帶夠水我地就出發去景點

第一站係guest house對面嘅Agha Bozorg Mosque，免費入場，入到去冇咩人非常寧靜，加上天色好好，瘋狂影咗好多相。事後我地發現好多清真寺都好大好高，望落真係好宏偉但影相就麻麻

牆身啲花紋真係好靚

行完出黎就有個叫Cheap Taxi Reza嘅男人sell我地聽日包車落Isfahan，途經Fin garden, Abyaneh, Natanz (唔包景點入場費) 一架車收30USD，佢仲show比我地睇佢個名係lonely planet上面，我地拎咗佢張卡片跟住就走咗。其實係伊朗每日都會有唔同嘅的士佬approach你同你吹兩句跟住sell你包車，你只要問佢拎張卡片話番去諗諗，佢地都唔會黑面，仲會同你講句 “Have a nice day” 跟住放你走唔會死chur爛chur，我個人認為呢樣野其實幾好，拒絕完全冇壓力。

跟住我地就行去下一個景點Sultan Amir Ahmad Bathhouse。一路係街到行都見得好少伊朗人，好多舖頭都冇開門，加上伊朗下午真係又乾又曬，行起黎其實真係有少少辛苦。Bathhouse入場費每人150,000rial，又係冇乜介紹得個睇字

行完出黎見到有個伊朗伯伯，佢身上面竟然著咗件中大越野嘅T-shirt 佢好自然就上黎同我地吹水，伯伯自稱Kashan baba，知我地係由香港黎佢竟然係同我地講廣東話嘅 “你好!” 然後佢係咁講 “sa fa ha??” 我地即刻黑人問號，原來佢係想講 “沙發客”，仲開手機啲相比我地睇之前有幾個香港人去過佢屋企couchsurfing，佢件衫就係之前嘅香港人送比佢。跟住佢仲show咗張100蚊港紙嘅相比我地睇，仲話佢好中意，之前嘅香港人送咗500蚊 ，100蚊同50蚊紙比佢。我地見同佢咁有緣，送咗張20蚊同10蚊比佢，佢好驚奇張10蚊係用膠做，仲同我地拎住張20蚊同10蚊影相 仲叫我番到香港叫之後黎Kashan嘅朋友去佢屋企住，唔洗錢，最多可以住7個人，wtsapp no.: +98 933 245 1273

因為真係好熱好曬又冇食lunch，我地見到bathhouse隔離有間café有開就二話不說入咗去抖抖回氣。呢間Mr. Coffee café係由幾個伊朗後生仔開，並唔係傳統嘅伊朗tea house，我地一人嗌咗一杯野飲，再加一個waffle，然後第一次被要求合照，埋單承惠460,000rial。

呢杯係我成個trip飲過最透心涼嘅特色飲品，之後飲嘅全部都係伏黎

回完血我地大概四五點就行去Kashan Bazaar，街上面終於多番啲人同開門嘅舖頭。呢個Bazaar其實主要都係賣local人用嘅野多，同埋Bazaar入面又係有個好靚好高嘅庭園(?)，行完冇斬獲就番酒店。

排得好靚嘅鞋舖

婚紗店

臨入酒店前見到酒店門口對面間House of Kaj, Manuchehr Sheybani Museum of Art開咗門，發咗神經課金入去，每人150,000rial，入到去完美體驗藝術嘅野我識條鐵

番到酒店就去食飯，唔知關唔關齋戒事，酒店餐廳得幾碟野可以揀，最尾我地揀咗一碟香草羊，一碟豆角炒牛肉同一碟伊朗傳統齋戒菜食。

上菜個下真係好興奮，成日除咗早餐隻蛋都未食過熱食，加上啲野食睇落好好味，係咁二影張相就開餐，點知一食就中撚曬伏 右上角個碟齋戒菜又咸又酸，最撚頂唔順係個陣十鳩幾種香草加薄荷味，放咗入口真係好想嘔番出黎 中間個碟牛最正常，左上碟香草羊又係又咸又酸，但隻味冇個碟菜咁撚難頂 最後我地真係搞唔撚得掂右上角個碟，一人食咗啖就冇再食過，差唔多成碟原碟還番比酒店 其實個下好矛盾，本住想試地道菜嘅心態，嗌完先發現真係食唔落，白白浪費曬人地啲食物同資源 但呢碟野真係好撚難食

夜晚出去買枝水跟住就訓教，第二日搵Reza包車落去Isfahan。

打住咁多先，聽日繼續

佢只係肯收300USD 可能我地阻住佢收工

呢個阿伯好古怪，之前CS住過，會嗦同行友人嘅頭髮

近來伊朗央行收緊匯管
唔准找換店外幣唱rials
你地嗰時有冇

呢個呀叔好出名(出名煩 )，我都畀佢煩過

咁驚 佢係我地面前好正常 雖然我地有諗過係咪騙局黎，不過30蚊就算啦

好彩佢又冇乜煩我地 嗲咗兩句就走人，仲等我地以為佢係好人添

我地一炮過係機場銀行唱曬啲錢 所以答唔到你sorry

唱咁少就夠？

冷門post 留名

講開又講，隔籬牙jay 個伊朗post 開到第二個，先去到旅程差唔多一半

我地每人係機場銀行唱咗600USD，跟住再每日拎多100USD當公數，total每人唱成700USD夠用有突

多謝巴打支持
我都有追隔離個post，隔離post嘅樓主其實好有心，原來打詳細遊記真係要好多時間同心機 今日打咗成日都係打得一日 不過呢次係一個畢生難忘嘅旅程，好值得同大家分享 我會努力打埋落去

見連登越來越多去冷門地方既post，資料又咁齊全，一定要多謝同支持

自己個古巴post都經歷過出post其實要好多時間心機，打一日既經歷可以好快，揀相、縮細同upload 先耐

我幾年前去伊朗，行程大致一樣，不過個次係包車，所以少左同當地人交手，不過我都認同真係畢生難忘旅程，顛覆左多數人對呢個國家既印象

[20 May 2018] Kashan --> Isfahan
前一晚打電話比Reza約咗今朝9:00am酒店出發，一朝早7:30am左右起身，一出門口轉右就係食早餐嘅位，朝早溫度其實都涼涼地，但好舒服。早餐繼續係食伊朗一塊塊好似印度薄餅，成塊野都冇味，要自己加醬。試過唔同嘅料我最中意都係落蜜糖，另外有隻紅蘿白醬甜生地都幾好食。係中醫嘅角度一朝早唔應該食好似西瓜呢類寒涼野(好似係)，但好多日早餐都有西瓜食 仲要啲西瓜好甜好好味，基本上我朝朝都食兩舊

話時話伊朗周圍都見到好多貓

Check out後就搵Reza，結果Reza都只係扯皮條嘅角色 真正車我地嘅係另一個唔識講英文嘅伊朗司機，而Reza嘅眼神都冇琴日咁熱情，完全變咗商家眼神 因為真係拎住太多rial我地問可唔可以收rial，Reza出價2,500,000rial 我地照比，上咗車先突然醒起蝕咗好多

第一站Fin Garden，同個司機傾留幾耐佢又唔識講英文，手指指傾好留45mins跟住我地就落車。Fin Garden每人200,000rial入場費，係幾涼爽。因為朝早光線唔太靚，又多樹影，影人成日都比啲樹影搞弓陰陽面，影出黎嘅相都好一般

其中一棟個頂幾靚嘅建築

鳩行完又冇人介紹，我地就上番車去下一個景點，亦係其中一個我幾中意嘅地方，Abyaneh

Abyaneh係一個位於半山嘅小村落，坐車要先比入場費，每人100,000rial (仲平過Fin Garden)，又係同個司機手指指最尾傾好留一個鐘。落車行咗冇耐就見到一大片山脈，加上天氣又靚又未係好曬，感覺真係非常好

就係呢個時候，前面有一家三口落車，爸爸抱住個B女，媽媽見到我地就開始行埋黎，個媽媽一路行一路拎部手機出黎，我地都估到佢地想影相。跟住媽媽行黎同我地講 “Hello, this is my daughter xxxxx (聽唔切)” 跟住佢呀爸就一野質咗個B女比我 個下完全反應唔切，我抱實個B女都未ready跟住佢老豆就開始行去媽媽後面係咁引個B女，媽媽就開始瘋狂咔嚓咔嚓咁影相，男友人都唔執輸光速自拍，結果就照到個B女個 “不如一槍打死我” 嘅無奈樣

其實個B女好得意，又肥嘟嘟咁 影完相我扮下鬼臉引佢笑，但佢都係成個 “發生緊咩事” 嘅呆樣 好驚佢會突然喊所以我就還番個B比佢地，然後跟住入場飛上面嘅地圖行。

事前冇plan過會黎呢條村，但行到咁上下見到班帶住玫瑰頭巾嘅婆婆坐係到吹水，我就記番起之前都有巴打分享過呢條村。我幾中意呢到係因為成條村都彌漫住一份恬靜，空氣又清新。不過我地黎個日好多Mosque都冇開，加上留得一個鐘走馬看花咁 若果想輕輕鬆鬆深度遊，我諗可以係呢條村住一晚感受下呢到嘅風土人情。

就係我地準備行番出去搵司機個陣，突然有個婆婆揮手叫女友人跟住佢，兩個女仔就咁就掉低去緊廁所嘅男友人走開咗 個婆婆帶我地去咗一間屋嘅門口，然後係唔知邊到摷咗條前臂咁長嘅鎖匙出黎 一開門原來係佢屋企，佢想sell我地買佢地曬嘅乾果，又係咁比我地試食。見個婆婆咁有心，我地都買咗包應該係蘋果乾，100,000rial，然後緊係要合照

婆婆都好好人，影完相係咁比飛吻我地 同佢講完bye bye出到黎就同男友人失散咗 有追post就知我地三個人淨係買咗一張sim card，而張sim card係我手上面，我同女友人唯有繼續向前行，相信會係司機停車個位見番面 結果我地兩個行錯咗條小路，好彩最尾都撞得番掉轉頭搵我地嘅男友人，比佢訓話完之後 又上番車繼續前往Isfahan

訓醒又有update，繼續留名支持

上番車我地食自己帶嘅餅又當一餐，食完冇耐就訓曬 訓訓下突然間個司機停車，原來又到咗另一個景點。佢手指指叫我地兜去後面，我地拎google map出黎3G又收皮

鳩影咗幾張相，又曬又熱，準備上番車時個司機又指我地去買飛入場睇一間Mosque，我地又課金每人比咗100,000rial，入到去又係鳩行，其實都冇咩野睇 到最尾我地都唔知自己睇咗啲咩黎

去伊朗如果想包車，搵個識講英文嘅司機真係好重要，唔係就會好似我地咁on99都唔知做乜黎，我地一致比Reza負皮 雖然呢個司機唔識講英文，但佢都係一個幾nice嘅人。我地中途要去油站入油，全世界一齊落車fing下，個司機又摘朶花比我地叫我地聞下，又真係幾香 然後經過油站又會指一指WC睇下我地想唔想去。雖然一切都係一門生意，但都感受到伊朗個份人情味。

窗外景

司機一路揸車一路打電話去酒店

大概4:00pm，我地就到咗Isfahan預先book定嘅酒店Venus Hotel，間房好大好靚，兩張單人床加一張雙人床，又大又舒服。(唔記得影相sorry )

係到抖番半個鐘我地就去酒店附近個Hasht Behesht Garden行下。每日出街行都會有唔少伊朗人同我地講hello，有時仲會係架車到大叫，當我地搵把聲係邊黎個陣，佢地架車已經駛走咗 街上面嘅舖頭好多都係五點左右先開門做生意，沿途行都唔覺有太多餐廳，所以我地都係決定今晚係酒店解決晚餐。行到去個公園發現Hasht Behesht Palace已經閂咗門，呢個時候有個伊朗男人走黎yo我地，佢自稱係英文老師，話佢等緊佢cousin想帶我地去飲杯荼咁。我地見冇咩野做，就跟咗佢行，其間吹下水問下呢個多唔多人學英文。

行下行下就去咗間carpet舖，佢cousin就係carpet舖個老闆。之後嘅旅程都不停會有人係景點yo你話請你飲茶，然後就帶你入carpet舖。不過我地撞到嘅呢間carpet舖幾好，佢個cousin一開始同我地吹下水，然後問我地想唔想花45mins聽佢介紹下伊朗carpet，跟住就帶我地入店到講故事。佢真係好仔細咁講咗好多carpet嘅分類同歷史比我地聽。伊朗carpet最主要可以分成兩大類: 一種係由遊牧民族整用cotton製成嘅carpet，另一種就係大城市入面由silk製成嘅carpet。因為silk有個特性係有一面吸光，另一面反光，所以絲絨carpet係唔同角度睇顏色係有光暗之分，而且大城市嘅carpet最底/最頂會有設計人個名。多數carpet上面嘅花紋同圖案係上下左右對稱，唔同嘅花紋有唔同嘅意思，例如carpet中間有一個圓形代表住god，周圍嘅花紋都係會指向中間，代表一切萬物都會回歸god。遊牧民族嘅圖案就多數係佢地自己想像出黎，同埋多數會見到好多動物係上面。佢地不停拎唔同嘅carpet出黎講解比我地聽，最尾問我地想買邊張，雖然真係好靚但真係好貴 我地最尾冇買佢地都講冇所謂，純粹想遊客了解多啲伊朗嘅文化，講解咗成個鐘都真係唔話得

睇完carpet我地就行去Si-O-Se. Pol Bridge，好可惜條河係乾嘅 係到終於見到第一個亞州人，影下相再被要求影相，跟住就番酒店食晚餐。

繼續留名支持

多謝巴打支持 不過聽日要番工，星期六日再加速
btw巴打個古巴遊記都好正呀

輕輕一推

白雲機場即係要上到廣州飛喎，會唔會好辛苦，要去咁遠飛

之前Airasia X 有飛德黑蘭，算最抵，不過前排取消左航線，有幾間航空公司都係差唔多時間係咁

多謝咁多位巴絲支持 平日要番工更新要慢啲

番到酒店餐廳，又係包場，成間酒店得我地三個食飯 間酒店餐廳裝修到好華麗，牆身痴咗鏡片閃令令咁。

待應拎個餐牌黎，同琴晚一樣得幾碟野可以揀。經過Kashan中嘅大伏我地決定今日都係揀番啲睇名一定係正常肉類嘅野食 所有有 Persian / Traditional 字眼嘅食物全部out 最尾點咗一碟魚，一碟雞同一碟好似免治牛嘅野。臨食飯前去汽水櫃拎汽水，呢款冇酒精成份嘅桃味啤真係好好飲 好重麥味，係Isfahan試咗一罐後跟住日日都會買黎飲 除咗呢隻牌子仲有隻叫Hey Day嘅更重麥味，試過好多唔同嘅味例如菠蘿、紅可榴、蘋果、雜果等等，都係桃味最好飲，黎緊會去伊朗嘅巴絲一定要試下，誠意推薦

雖然我地唔試伊朗食物，但同行男友人經過琴晚點完個碟菜後，決定今日再接再厲，拎咗罐doogh。罐野又係又咸又有薄荷味，第一啖飲落又係好唔慣，男友人影完相就又放棄咗 但我覺得只要接受咗佢係咸味呢個現實，飲落又唔係太難接受，可以一戰 (雖然之後嘅旅程我地都冇再買過黎飲 )

等咗陣終於上菜，伊朗好多地方都會用保鮮紙包住啲食物，我地估係因為當地都多烏蠅所以佢地習慣煮好就包一包。

個魚幾好食，因為佢係最唔重味

我地係伊朗食過嘅所有雞肉都會有少少酸，應該係當地醃料本身都酸酸地

呢舊肉又係好撚咸

食完原本上出去買啲生果食下，但酒店附近都冇得賣，見到有一間kabab店夜晚先開我地就bookmark咗打算聽晚去個到解決晚餐，打個白鴿轉就番酒店訓。

有時間再update，星期六日會加速

其實都幾頻撲，由屋企出發都要成差不多5個鐘先到白雲機埸，同埋大陸安檢真係好鬼麻煩 回程個陣仲發生咗不愉快經驗，遲啲再分享 有得揀都唔好揀大陸飛 但我地二月尾睇機票個陣得南航嘅時間最靚，原本有俄航係香港起飛，差唔多價錢但要凌晨到莫斯科又要等成十鳩幾個鐘，跟住又好似第二日清晨先到德黑蘭，計過會蝕好多時間所以都係買南航。

上年十二月泰航仲有飛德黑蘭，但今年就取消咗
上年睇泰航係香港起飛，都係大概$3,500，點解要取消

lm支持

樓豬你就好有女仔frd一齊去

我同狗足兩條毒撚去咋

我地上年11月坐秦航去

停埋曼谷玩返日半機票都係三千幾

估唔到秦航飛德黑蘭條線咁快冇左

btw我篇遊記出左半年都未完 （雖然已到尾聲）

多謝巴打支持
我都有追你個post架 巴打你嘅行程chur過我地好多 可能因為天氣熱我地真係去唔到咁多景點 唔好爛尾呀

多謝有份推post嘅巴絲 (我仲以為冇人睇添)
今日有少少時間等我update少少，星期六日保證加速
(工程狗去完旅行番到黎好多野做日日都OT)

[21 May 2018] Isfahan
酒店早餐供應由7:30-10:00am，預計今日會全日出動所以我地都訓到9:00am先起身，9:30am先施施然落去食早餐，落到餐廳終於見到四個法國遊客。食咗兩日伊朗冇味薄餅本身已經對酒店早餐冇咩期望，然後發現呢間酒店嘅早餐豐富好多

dllm好開心左上角係熱食

唔知點解要咁樣排啲烚蛋 見到蕃茄豆個下真係好開心

黎伊朗之前睇過其他遊記，見過有人話朝早有煎蛋食會好感動。起初我都覺得好似有啲誇張，但原來黎到伊朗見到煎真係會好開心好感動

除咗薄餅同西瓜外，好幾間酒店都會有一盤原味酸乳酪，就咁食隻味比香港食到嘅酸，麻麻地好味

呢間酒店除咗酸乳酪仲有好幾盤果醬放係到，仲要係好那”傑”身

我靈機一觸，了咗pat藍莓果醬落碗酸乳酪再撈均佢，結果出奇地好食

然後我又試下落蜜糖，但啲蜜糖太”傑”太痴，最尾係撈唔均epic fail

Btw伊朗好多酒店嘅wifi都唔係連咗一次就無限任用，check in個陣酒店會一人比一張wifi log-in紙你，每個log-in account都有用量上限，我本身部iphone有開自動連wifi upload相去icloud，一教訓醒就log-in唔番個wifi 好彩用完一張紙係可以不停咁問酒店再拎新account，但咁到反映到伊朗網絡資源其實都幾有限 (好似係)

食飽飽再拎足夠嘅水我地就出動，去今日第一個景點 Naghsh e Jahan Square

lm

經過完祖國嘅邊境

加速

我地大概10:30am就出發，由酒店行去Naghsh e Jahan Square大概要15分鐘，條街繼續冇咩舖頭有開門。

行行下去到十一點到其實已經開始熱熱地 而我地就係近Abbasi Great Mosque附近個入口行入廣場。

一入到去，其實個廣場比我想像中細少少，加上太陽開始曬，我地好快就入咗去Abbasi Great Mosque參觀，每人200,000rial。Abbasi Great Mosque個門口個藍色頂真係好靚好宏偉 買完飛緊係要係門口影番張相先

如果想又影到人又影到個頂，我地發現將部相機放落地下，烏低身低炒咁影出黎個效果最好 影個陣好多伊朗人望過黎

一入門口右手面坐咗個姐姐staff，呢到係有得借nokia 彩mon機audio guide，每部170,000rial，留低一張證就得，我地三個就借咗一部英文版一齊聽 (唔記得影部nokia添)

成個tour大概有25段錄音，每段錄音大概1-3mins到，而且語速好慢，大概係F.1 Listening嘅速度，但總比自己鳩行來得有意義。我地要好似尋寶搵番啲數字牌 冇記錯我地都搵唔到其中4個check point 好多段錄音嘅介紹我認為都比較片面，例如係Abbasi Great Mosque入面有四座，錄音介紹其中有一座樓底特別矮，而且呢一座係比信徒喺冬天個陣禮拜，跟住段錄就完，冇解釋到點解呢座會係冬天個陣用。不過我都好推薦大家入去參觀個陣借audio guide，因為唔係有太多地方有得借。唔講咁多，去圖先

其中一座維修緊

繼續低炒hehe

行下影下咁，逗留咗差不多兩個小時，臨離開個陣我地見到有個寫住 “friendly chat with Muslim” 嘅banner，好奇行埋去見到有班法國遊客坐係到圍住一個Ulama 討論緊，好可惜我地唔識法文，理解唔到佢地嘅話題。呢個時候有另一個識講英文嘅Ulama行埋黎同我地傾計，一開始都係問下我地係邊到黎、覺得伊朗點樣，跟住就介紹下呢間Mosque嘅設計，例如係呢到藍色係代表天空，整座Mosque都用藍色作為設計基礎就係想表達呢到最接近天空，令信徒更接近God。整座建築嘅花紋都係指向尖端，代表住世間萬物最終都會回歸God。跟住佢就問我地有冇信仰，我地三個如實答佢冇，佢竟然同我地講呢樣係一件好事，因為我地仲有選擇權。佢鼓勵我地趁年輕多啲去接觸同了解唔同宗教嘅背景、歷史、宗旨同信念，然後跟據現實、科學、自己嘅感受去選擇自己嘅信仰。世間上有各式各樣嘅宗教同神，而佢相信每個宗教都係想導人向善，每論你相信邊一個宗教，最終都係想令世界更美好。最後佢期望我地年輕人可以做好自己回饋社會，世間萬物最終都會回歸自然、回歸God，創物主賜予人類智慧、思想、邏輯同感情，我地就應該要去思考點樣去運用呢份智慧去令世界更美好。我地大概交談咗15分鐘，成個過程好理性好自然，完全唔覺有hard sell feeling，呢個都係一個幾特別嘅交流。

同呢位Ulama傾完計影張合照後，我地就準備離開，係出口見到有postcard賣，大部分都好靚，而我平時好中意寫postcard比人，我一口氣係到買咗23張，每張20,000rial。

最終我寄咗45張postcard，之後我會再同大家分享我寄postcard嘅特別經歷
想寫postcard嘅巴絲，我會建議你地係Isfahan買多啲，因為其他地方真係比較難買到postcard。

今日寫到呢到，聽日繼續加速分享，多謝大家支持

離開Abbasi Great Mosque個陣已經係一點半到，日上三竿曬到仆街 一出黎就有個伊朗人黎吹水然後邀請我地去廣場附近carpet舖飲茶，一樣嘅套路，我地都有照去飲杯野抖一抖，不過好快就走咗，只要你同佢地講自己仲係學生佢地多數都好快就會放你走。出咗黎我地就決定行一轉圍住廣場嘅Bazzar，大部分都係賣手工品同銀器。

手工好精緻嘅金屬碟，最尾男友人係Tehran買咗兩隻番香港

Bazzar內部

行到去Sheikh Lotfollah Mosque竟然冇開

一路行其實都冇咩特別，行到最尾就到Qeysarie Gate，再入去有條街專賣金，類似香港嘅珠寶店。

Qeysarie Gate附近影嘅相

係Bazzar入面我見到有水果買，有個路過嘅伊朗叔叔見我好似想買就幫我問價翻譯，我對其中一粒綠綠地果有興趣，佢就同我講粒野酸酸地但好juicy 諗完都係決定唔買，呢位叔叔咁啱買完一袋，佢行開洗完再請我地三個食so nice 不過粒野真係好酸

因為真係太熱太曬，其他景點又冇開，我地就決定番酒店抖抖等冇咁熱再出動

戶外嘅舖頭，我有買呢隻糖番香港當手信，又係甜到仆街，仲要有陣玫瑰花水味，非常地道嘅伊朗手信

打緊銀碟嘅伯伯

太熱又入番室內

Bazzar內部其實都有幾間tea shop，但應該因為齋戒所以冇開 天氣太熱體能消耗嘅速度遠比我地想像中快，行行下見到有間酒店嘅coffee shop竟然有開，即使知會比人劏我地都狗衝。

一入到去又係冇人，拿拿臨一人整番杯Traditional cold drink消消暑先

我都唔記得我杯野叫咩名，好似係唔知咩rose water咁，個樣望落幾靚，但一攪杯野個陣發現杯野有起碼一半係糖漿，攪整都唔均 一啖飲落去屌你老母甜撚到仆街，加上個陣玫瑰花水味，同飲緊洗手液冇分別 其他兩位友人杯野都係甜撚到仆街，屌真係又搞唔撚得掂

大家都係飲到一半就停曬手飲唔到，跟住男友人話不如再食個雪糕中和下，見到十幾蚊一杯以為都係得一兩球，屌原來一杯有成四球，仲要一人又點咗一杯，又係甜撚到仆街。人生第一次食雪糕食到咁崩潰

最尾我係食得一半，佢地兩個就清咗杯雪糕，埋單一共520,000rial。因為一下子食得太多甜野，突然大家都好有動力去消耗糖份，加上出黎個陣天色突然轉陰，我地就決定唔番酒店，直踩去Chehel Sotoon Palace

伊朗好多Palace都因為面積大而有好幾個大門，但只會開其中一道門比人入場，而我地就圍住個Palace行咗大半個圈先搵到個真正入口

其實Isfahan嘅街道好整潔，又多樹木，唔曬個陣行起黎其實幾舒服

到此一遊相 (好似係)

途經Isfahan Natural History Museum，不過又係冇開門

終於到Chehel Sotoon Palace (又名四十柱宮)，入場費每人200,000rial

一入門口有班讀art嘅學生擺檔，其中有個伊朗姐姐介紹好多伊朗見到嘅木盒仔，上面嘅花紋係用竹、木等等嘅物料堆砌而成，然後再切片製成唔同嘅物件。手上面拎住就係未切片嘅原形。

我都買咗兩枝筆番香港，每枝100,000rial

Chehel Sotoon Palace比較特別係用木材為建築材料，頂部嘅花紋相對冇咁鮮色，正門圓頂用鏡片砌成，都幾特別。

囧樣獅子

行完我地就係花園啲櫈到鳩坐，個陣已經5:30pm，番酒店又太早，但其他景點好多都已經閂咗門。買postcard個陣我地發現除咗三十三孔橋外，仲有一座離三十三孔橋大概兩公里嘅Khajou Bridge，坐咗冇耐就有staff請我地離開，於是我地就決定由Chehel Sotoon Palace行去三十三孔橋，過完河再行去Khajou Bridge

係到我想特別多謝兩位友人，身邊其實真係唔多朋友願意陪我黎伊朗，黎到伊朗佢地又肯陪我發神經每日步行萬五步，又肯一齊試伏野食 識到你地真係有今生冇來世，我真係好愛你地hehe

Google map顯示由Chehel Sotoon Palace行去Khajou Bridge最快都要39mins，但大家都想消耗今日吸收咗過量嘅糖份，一路行一路同自己講當做運動

途經圖書館

又黎到三十三孔橋

行咗半個鐘，過完橋已經好撚攰，搵張櫈坐坐先
坐坐下又有人黎想同我地影相，影完我地就繼續行。沿住河嘅兩旁都係公園黎，有唔少櫈同草地比人坐，其實都幾舒服。行行下其實已經有少少後悔 因為兩座橋都幾遠下，再加上冇食過lunch，但我地最尾都堅持到

河嘅中心竟然有個game island，仲要播住幽怨曲風嘅兒歌，都幾得人驚下

有一班青年係乾涸嘅河床上面打排球

行到Joui Bridge我地都落河床行，咁辛苦行到黎緊係要影番張相

雖然條河冇水真係有啲sad，但人生應該都冇乜幾可可以係河床上面行走，雖然行到腳都斷但都係值得嘅

媽呀終於見到Khajou Bridge啦

Khajou Bridge較三十三孔橋少遊客，影咗幾張靚相後果斷決定坐的士(120,000rial) 番酒店

大概7:00pm就番到酒店，落車個陣見到琴日bookmarked間Kabab店開咗門，就入去買咗一個牛肉漢堡同雞包Kabab，見佢要特登搬個汽水櫃遮住我地 (因為8:30pm先完齋戒) 我地就叫外賣。

個雞包Kabab好那大條，雖說個包皮真係好硬但味道幾好食。牛肉漢堡就相對失色 (sorry個陣太肚餓淨係有影個雞kabab ) Dinner一共洗咗200,000rial

呢日真係行咗好多路，部iphone計到我地行咗成二萬步。雖然好攰但上網好多人都話夜晚Naghsh e Jahan Square好靚好熱鬧，抖到8:30pm我地又再出動。

行到去Naghsh e Jahan Square真係好熱鬧，好多人一家大細係齋戒完帶野食係草地到野餐，廣場中間仲set曬場播音樂

兒童攤位遊戲

夜晚嘅Sheikh Lotfollah Mosque

夜晚一收太陽其實都幾清涼，繞場一周後都冇好似其實遊記咁講有伊朗人邀請我地飲杯茶 跟住我地就番酒店休息。

番到酒店突然收到call叫我地落去比錢，reception仲同我地講佢地想收USD，落訂個陣係話收rial，最尾我計過比USD嘅rate係好啲，身上又有spare USD，連埋琴晚dinner埋單198USD。除咗收錢呢part搞到我黑人問號外，我都幾推薦大家住Venus Hotel

題外話，所有酒店(除咗Isfahan同Tehran之外)我都係早大概一個半月逐間send email問價同confirm留房，所有酒店隔日就會覆email。齋戒其間應該真係旅遊淡季，是但walk-in都幾肯定有房。

Isfahan嘅遊記暫時告一段落，聽日我會分享成個旅程最令我印象深刻嘅地方、Mesr沙漠

多謝咁多位有追post嘅巴絲

多圖多字都無人睇
幫推

Sorry今日遲咗少少
今日我會主要分享Mesr嘅經歷，閒日再盡量更新埋剩底嘅旅程。
再次多謝大家嘅支持

話說係我未出發前我係連登見到做不成社會棟樑絲打開咗個[中東無張LOOP]post，入面介紹Mesr沙漠同Birahe Traditional Guesthouse (Website: ) 加上我地三個都未去過沙漠，所以早大概一個月就send email留位，每人每晚 30 euro包三餐，沙漠tour就另外再計錢。係到我想多謝做不成社會棟樑絲打 因為老闆Abbas真係好正，Mesr亦係我成個旅程最中意嘅地方。

最尾我地三個人留咗兩日一夜，total 230 euro (唔包交通)。如果有budget我都幾推薦大家去一轉Mesr 唔講咁多即刻去文

[22 May 2018 – Mesr]

早係21號朝早我收到Guesthouse email問我預計22 May大概幾點到Mesr，同埋我地由Isfahan定Yazd去，我就覆番佢我地諗住10:00am由Isfahan坐VIP Bus去Khur再轉的士入。去到下晏我就收到guesthouse覆番我，話Isfahan應該得一班車由Isfahan去Khur，仲要成2pm先開車 睇到呢個email個心即刻離一離，買完Kabab番到酒店即刻問reception如果想call的要幾錢，點知reception個叔叔勁激動咁問我地, “Egypt? Are you going to Egypt? ” 屌你咩個陣我個心又離一離，Mesr點會係Egypt，於是男友人就問酒店借電話打咗比Guesthouse，接電話嘅好似係老闆娘。本身我地諗問老闆娘拎Guesthouse exactly嘅地址，諗住貴都call的去，然後老闆娘同我地講佢老公聽日都係Isfahan，可以車埋我地，然後比咗佢老公個wtsapp no.比我地，叫我地等陣再去打電話聯絡佢老公。

上到房男友人再同佢老公傾電話，原來老闆要拎架車黎Isfahan整，但佢未知車房幾點可以比番架車比佢，所以佢叫我地wtsapp酒店資料比佢，再係wtsapp通知我地幾點集合。搞咗勁耐都搵連唔到抄底咗個電話號碼嘅wtsapp，個下其實已經幾擔心 最尾發現原來要打個 “+” 號 最後傾好佢會派的士係10am黎酒店pick up，望住張超級chok嗁wtsapp icon，有驚無險之下我地懷既忐忑又期待之心，準備好迎接人生中第一個沙漠之旅。

強帖繼續留名

一朝早9:50am我地就係酒店大堂準備好上車，最尾有個的士叔叔係10:15am出現，上車冇耐Abbas call我地確認我地上咗車黎就講咗”see you there”. 其實我地都唔知自己去緊邊

坐咗大概20分鐘我地去到好似豪宅區嘅地方，然後司機停咗係一間屋前面，再有個上咗年紀嘅嬸嬸出黎叫我地上去。落咗車我地以為要比錢個的士佬，問個嬸嬸佢又唔識英文，指住樓梯叫我地上去。 成頭問號上到去，哇間屋大到可以係廳到放兩set浮誇沙發，目測應該有成千五呎 然後就有一個大概25歲嘅姐姐同一個大肚婆係睡房出黎，跟住整咗杯茶同派咗件好那甜嘅糕點比我地。個下真係好尷尬，因為好似我地搞到佢地成家醒曬 個姐姐同大肚婆個樣又唔似想同我地social，同佢地講完good morning後佢地就淨係坐係到撳手機，我地鳩坐咗半個鐘依然唔知發生緊咩事 我仲拎postcard出黎寫

大半個鐘後個姐姐終於主動問我 “How old are you” 但我柒咗以為佢問我 “How are you” 然後我答 “Fine, thanks”，跟住佢勁大聲笑鳩我 就係因為我柒咗穫氣氛終於緩和番少少，開始同佢傾計我地先知原來大肚婆就係老闆娘，佢係老闆娘個cousin，原本係讀Architect，但入到大學發現自己想讀Art所以轉科，而Isfahan嘅老師比較好，所以佢就暫住呢度。講起就業佢就話伊朗工程同IT都係男性為主，好少女仔可以入到去(除非你好叻)，但係伊朗讀Art都係乞米科 但佢深信人可以透過藝術去表達自己、改變世界，所以佢會繼續係呢方面發展。另外佢都同我地分享因為佢媽媽係英文老師，所以佢英文咁好，而係伊朗要去到初中先開始教英文字母，好多伊朗人都會另外搵Private teacher學英文。傾計個陣我地發現電視播緊伊朗pop MV，啲女dancers都著得幾暴露下，酒店都冇呢個台，然後佢就話佢地係慢慢地買天線收呢啲台，官方係唔會播呢啲咁西化嘅節目，佢仲同我地講伊朗政府愈係禁，愈係多人非法買呢啲台黎睇

傾下傾下十二點到Abbas終於出現，真人同相都幾似hehe 然後我地係佢到食埋lunch先出發。食飯個陣我地同姐姐講個碟傳統伊朗菜真係好難食 佢就話佢本人由細到大都食，都幾中意 只係一朝嘅相處我地就知呢家係一家極唔傳統嘅伊朗家庭。老闆娘一路食一路都黑黑地面，傾計個陣我地知個B今日就六個月。後期我估係因為Abbas叫埋老闆娘去Guesthouse所以佢有少少黑面，搭車個陣架車好chok，我地都覺得老闆娘應該都好辛苦 不過老闆娘冇西過我地面

臨出發前我地見到Abbas倒咗兩大枝家庭裝size嘅透明液體，佢一路倒一路講 “we will need a lot of this tonight” 點知姐姐勁大聲講 “no this is not water, this is alcohol” 起初我地都以為係水黎，點知真係酒黎

落完雨水路面水浸

廁所站，架車冷氣又壞，坐到腳都痺 更何況係老闆娘 (唔難得知佢黑Abbas面)

搭車個陣我地問趕唔趕得切睇日落，Abbas就話佢盡踩油。一到Guesthouse放底行李我地就出發。坐咗四個幾五個鐘車終於到

出發個陣已經係五點幾六點到，日落大概係七點搭三，換言之我地得番個幾鐘時間。一放低曬行李Abbas即刻車手上身，坐架車坐到好似玩過山車咁真係好刺激好過癮 Abbas以為我地第二朝一朝早就走，所以揀咗幾個佢覺得最應該睇嘅景點先，不過我地最後決定聽日留到三點先走，去睇埋其他景點。

Mesr可以話係Center Desert of Iran，就如之前絲打所說，真係得好少遊客黎 (加上我地黎個陣又齋戒)，成間guesthouse都係得我地三個客人。加上呢個沙漠仲有水源，我地睇到好多好特別嘅景，例如綠洲、鹽湖，全部都好靚 每個check point都帶比我地好大震撼。我只係會揀咗幾張相同大家分享，因為我好想有意去Mesr嘅巴絲唔好咁快睇相預知景點嘅面貌，我都好想你地有朝一日去到Mesr都感受到我所感受嘅個份視覺衝擊

去到最尾睇日落嘅位，Abbas叫我地全部唔好望右面先，到停車先好望。當到達個陣一望向右手面，係一望無際嘅沙漠，個種震撼感真係好難形容。Abbas叫我地除鞋赤腳行落沙漠，好好感受呢一分呢一秒。當我赤腳站立係一望無際嘅沙漠，心情真係好激動。世界真係好大，而人類係如此渺少，而我隻身憑自己嘅力量，可以係呢一刻親身黎到依到感受呢一切，係一件幾咁奇妙嘅事。

Abbas原本係油田開發公司嘅Manager，佢原本同一般打工仔一樣，每日都為生活為錢奔走，直到佢黎咗一次Mesr，深深愛上咗呢到，決定用盡畢身嘅儲蓄，係到開一間Guesthouse接待唔同嘅遊客。

Abbas生火沖熱茶比我地飲

我地一路飲住熱茶一路望住個天變黑，我好記得Abbas同我地講, “You know, when you are standing at here, you just need to focus on the sky, the wind, the sand, the star and the moon. All the other things like money, status, fame are just stupid things. That’s why I Love Mesr.”

活著真好

Mesr仲有好多野想分享，不過社畜聽日要番工夠鐘訓教
我答應大家會繼續詳細分享係Mesr嘅經歷，我都知我好多廢話
多謝一直支持嘅巴絲

沙漠唔少地方都有得去旅行，但係咁深入既對話真係可遇不可求

係呀，我地個晚同Abbas吹水吹到零晨兩點半先訓 真係一個好難得嘅經驗 遲啲我都會分享下我地交流咗啲咩

btw多謝巴打一直留名支持

我上年又係齋戒月去 仲要去到當地先知
係kashan我地又係住呢間ehsan house 真係好爽皮
沙漠去左maranjab
between我地都有中rose water伏 甜到
但我好鍾意飲doogh 每日都買黎飲

齋戒月雖然真係冇啖好食，但真係少好多人好爽皮
我自己就唔太好Doogh
下次再去伊朗可能會試下去北部啲國家公園，好似都好正

Thanks 巴打

各位端午節快樂
呢幾日掛住睇世界盃遲咗出post
我地繼續

入夜後月亮都幾光，沙漠亦冇我想像中咁黑，都因為月亮太光嘅原因，加上當夜都有雲，我地睇唔到滿天星星。Abbas同我地講，如果我地留多晚，可以係沙漠到紮營。以前佢有客會叫Abbas獨自留佢地係沙漠，靜靜地一個人係沙漠獨處一晚，然後第二朝Abbas再接留佢地番Guesthouse。個下我地其實有啲後悔當初只係預留一晚比Mesr，企到大槪八點搭九到，我地就坐車番Guesthouse。沿途我地見到唔少沙漠蜥蝪，車頭燈射入佢地隻眼再反光(1999)，而我地都係呢程車到決定聽朝一早再黎沙漠，Abbas就話有機會會見到野生駱駝

番到Guesthouse成面都係沙 晚餐一早已經準備好

個炒飯真係好好食 白色個碗野都係咸酸奶啲friend，不過Abbas應該有就住諄客嘅口味改咗少少，味道易入口好多。

Abbas應邀同我地一齊食飯，大家開始熟絡我地問起佢點樣識老闆娘 佢就話一開始佢地係黎Mesr時認識，本身老闆娘同另一個朋友想夾份係到開一間Guesthouse，最尾老闆娘個朋友臨時退出，轉而問Abbas有冇興趣，於是兩個人一齊開咗間Guesthouse，慢慢開始熟絡，最尾仲結埋婚 聽到個下其實真係好登佢地開心，可以搵到一個同自己有相同目標同喜好嘅另一半，仲一齊實現大家嘅夢想，真係一件非常難得嘅事

講到結婚男友人同Abbas講係香港有一樣叫Part-time girlfriend嘅身份出現，Abbas即刻O撚曬咀 佢勁激動咁問我地, “Really? Part-time girlfriend? What is a part-time girlfriend?” 我就解釋比佢聽，例如Abbas你搵我做你嘅part-time girlfriend，我陪你睇一套戲就要收你$300，如果拖手呀、錫錫呀就逐樣計錢逐樣妖費 Abbas聽完之後問, “Why? Why Hong Kong guys need to find part-time girlfriend?” 個下我地三個都唔係好解釋到點解要有part-time girlfriend 可能對於Abbas黎講part-time girlfriend / boyfriend 呢個概念帶比佢好大衝擊，之後佢成日都將part-time girlfriend掛係口邊

食完飯Abbas就請我地去沖涼，等我地沖完涼就再係庭園傾計

沖完涼出到黎Abbas已經拎出佢今朝refill嘅”水”出黎 伊朗本身唔比賣酒，但正如個位姐姐所講，政府愈係禁，啲人愈係會想盡辦法去得到個樣野。當然如果比人發現私藏酒精係一件好嚴重嘅事。

我地攤係張櫈到傾咗好多話題，例如我地問點解伊朗大部分的士/車都係法國牌子，Abbas解釋係伊朗革命之前法國車係伊朗開廠房，直到伊朗革命同經濟制裁後，法國車廠都撤唔走條生產線，所以國內嘅人繼續沿用廠房整車。Abbas提過其實伊朗人對現任政府有好多不滿，甚至連當年有份支持革命嘅老一輩伊朗人會同後生一輩講對唔住，因為佢地有份造就成今日伊朗嘅局面。老一輩嘅人甚至會同佢地嘅仔女講，他朝有日再有革命，老一輩願意去做前鋒，即使不幸地發展成流血衝突，老一輩都唔希望佢地嘅仔女為佢地當初嘅決定負上性命。Abbas仲話可能五至十年內就會有新一輪革命，佢希望我地可以係革命後再次踏足伊朗。

講完沉重嘅話題我地又講下生仔，我問Abbas諗住生幾多個小朋友，佢答我一個都嫌多 佢都話未諗好個仔出世後要點，但佢會繼續run呢間guesthouse。然後我地又分享下香港嘅小朋友要贏在精子上 Abbas聽完問我地中唔中意香港，我地三個都答我地永遠為自己係香港人呢個身份感到自豪。然後Abbas同我地分享佢曾經同時接待過一個香港女仔同一個來自中國嘅女仔，佢發現兩個地方嘅人嘅文化背景同教育水平係真係有明顯嘅分別。

講到呢到Abbas就問起我地點解會搵到佢間guesthouse，我就show咗做不成社會棟樑絲打個post介紹Birahe Guesthouse嘅capscreen比佢睇 佢睇到自己個名，然後好開心咁講, “thank you "

Abbas最近養咗隻貓叫Messi，超級得意超痴人 仲對住我地發出咕咕聲

Messi BB

我地一路望住個天啲雲慢慢散開，一齊睇下星星，一齊摸下Messi，傾下傾下成兩點半先訓

聽朝八點半食早餐，然後再去探索沙漠

好比心機打，支持

[23 May 2108 – Mesr to Yazd]
一朝早食完早餐，我地決定朝早繼續去沙漠，順便係到食埋lunch，再請Abbas幫我地call的士三點出發落番去Yazd。我地大概十點到又再出發去沙漠，Abbas繼續揸車帶我地去睇沙漠唔同嘅地貌。

途中真係比我地見到野生駱駝 Abbas仲話駱駝係一種好神奇嘅生物，無論佢行到幾遠，最尾都係會識得行番去自己出世嘅地方。

被風吹到層層疊嘅沙壁

另一個被Abbas名為Asshole嗁沙丘
Abbas仲教識我地伊朗女仔嘅影相post，仲同我地一齊合照

一望無際嘅平原

睇完幾個景點，Abbas先帶我地番小鎮飲下水補給下，其間Abbas帶我地去咗佢另一間guesthouse參觀，呢間guesthouse嘅裝修精緻啲，但其他硬件例如冷氣機同熱水爐就差啲。Abbas仲請我地食脆皮雪條，伊朗嘅雪條係幾有水準 攤係呢個guesthouse到食雪條真係好爽好休閒，個下真係好後悔只係留得係到一晚

攤抖完我地就去最後一個景點，一個好似大峽谷嘅地方。黎到呢到Abbas就介紹Mesr嘅發源，原來一開始有一個埃及人首先發現Mesr沙漠有水源，然後佢就決定係到落地生根，而Mesr呢個字其實係解作Egypt，一下子一理通馬國明 唔怪得知係Isfahan個阿叔咁激動咁問我地係咪去Egypt 只要仔細咁睇，就會見到大峽谷唔同地方會有一點點白色嘅光，原來係因為有一片川天然嘅silicon散落係唔同地方，只要有太陽就會反光見到一點點白色嘅光。Abbas仲話上年呢到落雪，成個沙漠都係白色好靚
我地係到企咗好耐，雖然好曬，但真係好唔捨得呢個地方，不過始終都要離開

番到guesthouse食埋飯，再入Abbas間房同佢地吹多陣水比埋錢，三點左右我地就坐的士離開。離開個下嘅感覺其實幾複雜，因為呢個地方真係令我體驗咗好多個人生嘅第一次，但我又知我短期內未必會再次踏足呢個地方。Anyway, Mesr將會係我人生中其中一個最令我難忘嘅地方。希望他朝一日我能再次踏足呢到。Thanks Mesr

題外話，Abbas係我地番到香港後whatsapp請我係TripAdvisor到留言，然後佢再次提起part-time girlfriend，我諗佢真係會記一世

Abbas同司機傾好價，三個人3,000,000rial 由Mesr落到去Yazd嘅Jungle Hotel，其間會係兩三個靚嘅景點停低。人生第一次坐成五個幾鐘的士，真係坐到屎忽都痛埋 如果可以儲的士里數，係伊朗應該夠儲一轉飛台灣機(好似係)

雖然以伊朗物價黎講，成二百蚊港紙的士錢應該算貴，但我地都好佩服個司機揸咁耐車都冇訓著 仲要大部分路段真係一條大直路駄盤都唔洗扭 話時話伊朗好多的士嘅車頭擋風玻璃都係有裂紋，原因係一路揸車真係會聽到有沙石打落塊玻璃到，所以換玻璃都係晒藥費

見到發射站就知有得用google map locate下自己去到邊

第一個景點，又係唔知自己係邊+唔知睇咗啲咩黎

沿途景色其實真係幾靚，但睇得耐就會訓著

另一個景點，呢個就靚好多，不過個陣已經七點，我地都只係留咗一陣就走，費事太遲先到Yard搵唔到野食

八點鐘終於到Yazd近郊位置

差不多8:15pm我地到達Yazd嘅Jungle hotel，呢間酒店係trip advisor到拎第一位，不過我真係唔推薦大家入住呢間酒店 我地check-in個陣reception一開始話比近門口一間房，一打開門間房勁細，三張床真係貼住擺。然後reception話有另一間可以比我地，不過就要行遠啲，我地就睇埋第二間房，屌你第二間大間勁撚多，我地就要咗大啲個間(下面張圖)

放低完行李就走，因為jungle hotel冇晚餐供應，reception比咗張卡片叫我地去附近間traditional restaurant食飯，一出門呢個號稱全年降雨量只有29毫米嘅城鎮竟然落起狗屎黎 行到去間餐廳門口大大張紙貼住因為齋戒所以成個齋期都唔開，dllm reception水鳩我地 落住大雨唯有周圍搵餐廳，好多間都只係coffee café冇熱食。一路行一路見到完齋戒好多伊朗人拎住一個飯盒番屋企，個下又餓又落雨，真係有諗過問下啲伊朗人係邊買飯盒

最尾搵咗好耐終於搵到一間酒店有餐廳，雖然又係掠水價但都唔理照食，埋單1,000,000rial，有得食下薯條真係好感動 食完就番酒店，不過因為酒店係啲橫街窄行到，成個迷宮咁，好彩有data先番到酒店

入到房諗住login wifi，點知係冇訊號，要行番出去reception或者食早餐個到先上到網 大家撳咗一陣就番房訓，一日嘅行程又完結。

留名, 絲士打勁呀

前排掛住睇世界盃所以停咗更新，又以為冇咩人會睇所以懶冇更新落去 直到同行男友人同我: 「F小姐問你做乜停咗更新呀?」然後又有巴絲係我消失咗後留名，即刻有番動力繼續打落去 多謝咁多位一直支持嘅巴絲 我會努力繼續打落去

[24 May 2108 – Yazd]
上回講到我地轉咗一間大房，雖說間房真係好大，但因為所有床都係個種收起就變sofa嘅兩用床，基本上張床係冇乜承托力 一起身個背脊真係好痛好撚唔舒服 梳洗完就去食早餐，繼續係伊朗冇味薄餅同果醬，不過Jungle Hotel嘅薄餅係我地成個trip食過最乾最難食嘅一塊，所以我選擇食兩隻烚蛋同西瓜就收皮

黎到旅程中段，原本我地諗住Isfahan一定有得洗衫結果貴到hihi所以冇洗，去到Yazd真係已經冇曬乾淨衫著 仲要我地冇買洗衣液，食完早餐我地就番房用酒店嘅洗手液洗曬最薄、個樣望落最易乾嘅衫，然後掛曬出房外曬太陽 我望住男友人掛佢啲底底出黎，然後問佢驚唔驚陣間落雨整濕曬啲底底，佢即刻講:「屌咩琴晚落曬呢到一年嘅雨量啦驚what? 」個下我諗起琴晚勁狼狽嘅畫面真係笑咗好耐

搞呢搞路我地終於係大概朝早十一點到出發。因為間房收唔撚到wifi，大家前一晚都冇得做功課，全世界淨係靠我張2G卡搵地圖，所以我地決定沿住大路慢慢行去幾個大景點。

老實講，踏出酒店個下我真係對Yazd冇咩好感，然後我地就開始咗大起大落嘅Yazd之旅。

補番張酒店房外景先，雖然個內庭係幾靚不過我都係會負皮呢間酒店

黎到旅程中段，我地已經對冷清清嘅街道免曬疫，Yazd同其他城市一樣中午時份都係冇乜人係街行，我地決定先行去 Amir Chakhmag Complex，影呢張相個陣條行人路一旁仲有樹影可以擋下太陽冇咁辛苦。

第一個check point01 - Saat Square
你冇睇錯，個鐘係壞嘅 係咁二影張相我地就繼續行

過完鐘塔後見到其中一間清真寺，不過入面啲門都閂曬，人影都唔多隻 所以我地都冇再行入去睇

比較特別嘅係呢暑清真寺個拱頂多數畫上星形花紋，連窗上面多數都貼有星星嘅彩色玻璃。事後我番酒店check番呢間清真寺叫咩名，但我係google只係搵到佢嘅波斯文名

行咗大半個鐘終於行到去Amir Chakhmag Complex，到達個陣差不多中午十二點，頭頂頂住個大太陽真係好攞命 行到黎呢頭突然熱鬧番，起碼會見到個廣場到有大概十個伊朗人同我地一樣係個大字前自拍。影完相我地頂唔順搵番個有瓦遮頭嘅地方補補血先。我地發現呢頭有好多fast food餐廳，但全部都冇開，即刻決定今晚再行黎呢頭食番炸雞薯條pizza先得

Complex附近一個Bazzar，如你所見十間有七間都冇開門

廣場上的街貓，話時話伊朗真係周地都見到貓

有無去mashhad?
伊朗住宿要book定walk in? 上網搵咗幾間email都send唔出打回頭

女士衣著係咪好嚴謹? 宜家喺中亞遊緊，下星期陸路入伊朗，但我無咩長袖衫，到時易唔易買到

我冇去mashhad呀

我搵嘅酒店都係send email去問，好彩全部都有覆，有啲仲覆得好快 btw我住嘅酒店好多都有自己嘅英文官網，入面有booking page不過個system多數係廢嘅 我試過係官網到book房，submit完成個禮拜都冇反應，跟住我直接send email 比官網個info email即日就有人覆我 我個陣去都係淡季，都見有人walk in

女士衣著方面可能我同女友人都做足準備功夫，都冇比人提醒過，我覺得佢地對遊客都冇咁嚴謹，雖然我地條頭巾成日都跌落黎但我地都好自覺咁一跌就整一整 衫褲方面我係Isfahan大廣場見到啲比較靚嘅長衫，但都幾貴下成一百蚊港紙一件（以當地物價黎講），始終想賺遊客錢。至於最傳統嘅衫，我諗你未必會想買 但買衫唔會係問題

留名 個沙漠真係好靚！

精彩！追咗4日終於追到嚟呢度喇 見好多遊記都話伊朗值得一去，所以伊朗係我bucket list入面其中一個國家，不過應該會跟團，樓主覺得伊朗自由行麻唔麻煩？

再留名幫絲打你推下

我都好想試下ramadan去體驗下當地信眾點過呢段日子呀,

同埋等到開齋節同佢地一齊慶祝

btw沙漠個part好正, 我同狗足去個陣因為大家之前各自係其他地方有去過沙漠就冇去到Mesr

Lm

乜而家伊朗咁貴 幾年前ehsan都係12鎂床位 43鎂三人房 30tomen已經係中價餐廳一餐

btw keep住出post呀

睇左頭5、6個回覆已經想問係咪Asia hotel

伊朗真係好值得一去
可能我本身比較中意自由行個種無拘無束嘅模式，由幾年前開始我已經冇再報團。自由行相比起跟團的確麻煩好多，尤其係伊朗比較少相關嘅旅遊資訊，但有心去搵其實網上面已經有好多資料，不過真係要花時間去睇，有好有唔好。但我個人經歷話我知自由行可以更貼地咁去體驗當地文化 遲啲我會分享下我係Shiraz搭火車上面識到當地仔仔嘅經歷
所以我都係推薦你伊朗自由行 難得去到相對較神秘嘅國度，梗係要體驗到盡

我都好想去感受下開齋嘅盛況 雖然諗到都係食番當地個幾味地道菜...
Mesr真係不容錯過！有機會真係要去一次，同埋留起碼三日兩夜
btw多謝巴把一直支持

其實事後番香港埋數我地發現如果當時有講下數、事前做多啲準備功課（最主要係蝕咗個匯率同埋坐的士冇咩點壓價），成個trip應該可以平多二千幾三千蚊到
不過既然負擔得到，所有價錢都係我地預算範圍內，當地又一路遇到好人，比多少少錢都冇咩所謂，最緊要洗得開心
btw 多謝巴打支持

你指book酒店？
我個陣最主要係上網搵遊記，睇啱酒店就再另外send email比問價同酒店book房，好多比較出名嘅酒店或者伊朗庭園都有自己嘅官網。係伊朗book酒店的確要花多啲時間同心機

多謝咁多位巴絲留名支持
上星期出差冇時間更新，今個星期六日再加速

想問下淡季去住宿靠walk in得唔得？ 比如12月先去
同埋一般hostel床位係咪真係咁貴上網睇都要十幾usd 酒店仲離譜

屎忽撞棍嚮朝聖高峰期買左張第二日由yazd坐mamoole(唔識串)去mashhad 坐左差不多廿個鐘
多數walk in搵多幾間就有位的了 唔得就搵tourist center幫手 另外多數的士佬都自動波帶你去多人去嘅guest house/酒店區 當時都係嚮市中心落車 撞板左幾間就搵到兩粒星質素 需然貴啲 約兩舊港紙一晚單人房
衣著拘唔拘謹睇地方 我嚮Tabriz全桯短褲都冇人理 (男) 其他地方就唔得啦 女性長䄂必需 冇就笠件褸啦 Mashhad咁大地方 bazaar 就嚮imam reza shrine 附近 開到九點幾十點 唔怕買唔到衫
hijab準備左未?

今日到咗伊朗，喺烏茲別克買咗件長外套，著2星期，應該臭死

黑市美金已經1:120,000, crazy

驚唔驚當地內亂

我指你係Tehran住個間
我之前已經去左半個多月

文呢

留名先，十二月都會去

Mashhad住咗甲由屋
尋晚大強出來散步，同房捉完1隻又1隻，3隻之後熄燈訓見唔到算，但全晚訓唔到

住地庫dirm d大強喺街走入黎，傻的嗎

見個廣場冇料到，時間又早又唔知做咩好，我地三個決定行去離Complex 3.1km嘅Dowlat Abad Garden，google map顯示要行40分鐘，個陣我地為咗消磨時間真係選擇係正午時份徒步行去另一個景點，結果行咗十分鐘到已經好後悔 天氣真係太熱，行到一半大家都已經飲曬手上面嘅水，中途又因為齋戒冇咩補給點，但又見行咗一半路程冇奶油唔行埋落去，只好繼續頂硬上 係呢40分鐘入面，我地就好似三個冇靈魂嘅軀殼咁行去目的地，全程除咗講 “不如停低飲啖水” 外大家冇曬交流 奉勸各位打算夏天去伊朗嘅巴絲真係要做足防暑措施

伊朗好多公園都好大，大部份公園都會有圍牆隔開公園範圍，圍牆上面都會有幾個入口，但就要點指兵兵咁估邊個先係真正嘅入口。我地一開始估靠近Boulevard Dawlat Abad嘅入口係正門，所以一直沿住大馬路行過去。

諗住行近圍牆有so結果誤闖民居後門epic fail

係Boulevard Dawlat Abad到有個司機原本係離門口大概200m嘅位置開住車門休息緊，佢見到我地就手指指叫我地直行，個下心諗 “yes! 今次估中啦!” 然後行到去正門、

DLLM冇開門!! 個閘鎖撚住!!! 行到身水身汗你同我講冇開?!
個下我地三個講咗好撚多句粗口，又對住個閘不停大嗌 “Anyone here?” 心入面無限負皮Yazd，企咗五分鐘大家決定放棄，拎定Jungle Hotel張卡片諗住搵番個司機直接番酒店。點知個司機見我地又行番轉頭，對我地講咗幾句聽唔明嘅伊朗話，然後佢一手拎住條好似佛珠嘅鏈落車，再將條車匙交比另一個男人，手指指叫我地跟佢行。

大家一齊黑人問號跟住佢行，愈行愈僻，先開始驚佢係拐子佬/想引我地入後街搶劫 跟住佢行咗大概5分鐘，原來佢好好人咁帶我地去真正嘅門口，冇佢我地真係唔會參觀到呢個公園，伊朗人真係好熱心

同個司機講完多謝我地就課金入場，每人200,000rial

咁得人驚 我係伊朗咁多日都冇見過大強

俾你咁講我都覺 絲打唔好彩

我住過咁多hostel, guesthouse都第1次見到

啱啱去完粉紅清真寺，太早去d光未算靚，但等得黎d人一車一車咁送入黎，影唔到靚相

你哋有無買藏紅花?

有但唔記得左嚮邊度買
嚮Kashan市集有個高大威猛嘅藏紅花商人 佢女朋友係香港人 姓黃 幾靚女 唔知而家仲係唔係
如果你咁啱遇到佢 睇下有冇折頭攞

追完，係咪爛左尾？

Yazd入面會見到好多風塔，而Dowlat Abad Garden入面嘅風塔更加係Yazd市入面數一數二較高嘅風塔。

典型波斯花園嘅long pool

行咗差不多一個鐘，即刻入coffee shop飲番罐可樂同食番球雪糕回血先得，最尾埋單220,000 rial 。我地三個係coffee shop嘅櫈到hea咗差不多兩個鐘，食完雪糕就懶懶閒咁訓個晏教，諗番起都好正

抖夠之後我地就周圍行下，公園入面嘅建築真係好靚，圍繞著風塔建有四個大廳，每個大廳都有一幅彩色玻璃窗，雖然日照角度對唔準玻璃窗，唔似Shiraz嘅粉紅色清真寺咁壯觀，但我地都係到影咗好多靚相

黎張遠嘅

繼續低炒

近睇啲玻璃窗真係

波斯建築入面個圓頂真係百看不厭，對稱幾何線條真係好靚

就係我地瘋狂自戀影相個陣，突然聽到頭頂有把伊朗囡囡聲，一向上望發現一對夫婦係閣樓由上而口咁影個玻璃窗 於是我地又唔執輸想搵下點樣上閣樓，但係大廳入面搵咗好耐都搵唔到個入口 結果個樓梯入口原來唔係建築物入面 真正入口係紅色箭咀到

學伊朗囡囡取景影番張先

由高處影落Long pool都好靚

由外面影入玻璃窗

行完風塔我地行埋另一棟建築，呢棟就係今日係被鎖上嘅鐵閘外見到嘅所謂正門 不過呢棟野冇咩料到，好似裝修緊咁，打個白鴿轉我地就走咗

臨走前見到門口有部”飲水機”，咁大個人真係第一次見呢款飲水機 佢唔係香港一般見到嘅水龍頭，而係一大個tank 然後駁住幾枝電動棒

好彩有個大banner上面用英文寫咗點飲水 操作原理其實好簡單，飲水前要插枝飲管落個電動棒到，要飲水就撳棒上面個掣，飲完插落一個位就會回收條飲管，雖然比較唔環保但真係衛生啲(好似係)

睇完教學當然要試下啦，飲完冇屙

差不多四點半到行完公園，天氣仲係好熱，所以我地又call的(90,000 rial)番酒店抖抖，番到酒店見到今朝啲衫乾曬，拿拿臨洗埋其他衫，然後夜晚再出動

你地city去city都係坐的士？

我地淨係去Isfahan同出入Mers搭的士，其他都係搭VIP bus，由Shiraz番Tehran就搭火車

有冇得上網book?

隔左段時間無追，原來仍然有新post ，繼續留名支持

應該冇
多數問酒店reception佢地都好樂意教你點搭交通，所以問題不大

你事前有冇準備下？我怕怕

番到酒店坐下fing下，去到六點到我地又出發。

臨出發前上天台影下相

六點幾到雖然太陽未落曬山，但已經涼爽好多，冇耐我地就行到係Amir Chakhmag Complex附近嘅Saheb Azaman Club，黎呢到最主要睇伊朗人做gym，不過佢地做嘅gym同香港好唔到，呢到仲保留傳統訓練力量嘅鍛鍊，例如fing木棒、鐵鍊等等。

入到去發現我地miss咗六點半個場

加上因為齋戒關係，最後一場由平時夜晚八點改到九先開始，reception個叔叔手寫咗張時間表比我地，每人比咗50,000rial買飛，跟住就去廣場搵食

話說係我地比錢個陣有段小插曲，我地一路以黎都係大家夾一舊錢做公家錢，由我同另一個女友人負責keep起，咁啱我地黎到Yazd洗曬之前夾落份公數，大家再夾公數袋入面得番啲大紙，比咗一張500,000rial紙幣人後，搞到個叔叔要周圍搵舖頭找錢比我地 我地見佢要周圍搵即刻諗住用住私家數先，但個叔叔聽唔明英文，係咁用手勢叫我地停係到等佢 就係個叔叔跑出去又跑番入黎都搵唔到錢個陣，門口有另一個叔叔突然自己um錢比我地，然後兩個叔叔大家攬下對方，就同我地講再見。雖然係一件小事，但你會見到伊朗社區人同人嘅關係好密切，個種人情味亦係我愛上伊朗嘅其中一個主要原因

一行出去廣場就見到一家炸雞pizza店，仲見到間舖頭可以坐上層户外，諗都唔諗就狗衝 一入門口首先落咗order先，食咗咁多日伊朗菜見到個fast food menu真係好撚感動

我地三個嗌咗一個pizza一盒炸雞同一個漢堡包，同埋一人一枝fanta，承惠511,000rial。落完單比完錢我地就上樓上。

一上去到，屌你個景chill到呢 即刻揀咗個邊邊位坐底係咁影相

我地發現其實好多伊朗人夜晚都會黎呢頭食飯，成個氣氛非常熱鬧，唔似我地酒店個頭咁靜咁冇生氣 我都建議巴絲選擇住係廣場附近，整體感覺真係開心好多。我地學當地伊朗人咁落去拎壺茶上黎，一路飲加咗糖嘅茶一路望住個天變黑，廣場上面仲播住附近清真寺嘅朗誦，呢個畫面真係深深咁印咗係腦海入面

等咗好耐都未有野食上，我地估呢間舖頭都等齋戒完先上菜

去到八點半終於上菜，係久違嘅垃圾食物嗚呀真係好撚感動呀 食第一啖炸雞個下我真係開心到想喊 平心而論呢間快餐店係得個炸雞比較高水準，但呢餐真係其中一餐令我印象平非深刻嘅晚餐。廣東菜其實真係世界第一，香港真係美食天堂黎

得半個鐘食飯，我地拿拿臨食完就趕番去睇人做gym，臨走前再影多張波斯與貓

趕頭趕命終於係九點前番到club，入到去除咗我地三個仲有十幾個伊朗人已經坐定定係到等睇表演，除鞋行落地氈所有人都望住我地

Gym room入有個凹咗入去嘅圓形，當地人就係落去呢個圓圈到做gym，圍住個圓圈放滿咗器材，大部份都係用木或者鐵造。

係圓圈場上面有一個鼓手位，呢位哥哥陣間就會live咁打拍子同吟唱，其他人就跟住拍子做動作。

趁未開始我地拿拿臨影咗幾張相，冇耐鼓聲一響，大家開始熱身圍圈跑。

陸續有更多人加入訓練團，其中相入面左上角個位白髮叔叔擬似係帶領者，每次做完一set動作佢都會講一埋野，然後全場一齊嗌一個句，跟住又繼續。淨係睇佢地拉筋拉足15分鐘已經睇到哇哇聲

然後就到久仰大名嘅fing木棒，碌野望落都好重，佢地仲要面不改容咁舞足15分鐘，真係好厲害

最尾壓軸、fing鐵鍊，佢地真係將舊鐵舉高過頭左加fing足10分鐘，對我黎講要舉高佢都有難度

睇完人玩緊係要試下玩，一碌木用實木整起碼真係有20kg以上，拎都拎唔起，莫講話舞佢 最尾拎兩碌輕啲嘅玩下，三個都玩到面容扭曲epic fail

比10蚊港紙入黎睇人做足一個鐘訓練，全程真係睇到哇哇聲，呢場國粹真係為Yazd挽回好多分數，強烈推薦各位人生真係要睇一次好好感受下個種熱血嘅氣氛

睇完表演我地就慢慢行番去酒店，伊朗入夜後市面依然十分光猛，起初我以為伊朗比較落後，入夜後會好黑，但我覺得呢到比台中嘉義市更光猛 加上入夜後非常清涼，夜遊伊朗大街其實幾正

途中經過一間賣雜貨店嘅靚靚櫥窗

好grand嘅銀行，話時話伊朗街上銀行嘅數目真係拍得住香港嘅七仔

行經Jame Mosque of Yazd就轉入去望下，見到一班青年係門口打排球，睇黎伊朗人都幾中意打排球

呢頭夜晚都好旺，有唔少餐廳同coffee shop開門，附近仲有個Bazzar行下，不過我地去到個陣Bazzar已經準備閂門，影完相我地就繼續行番酒店

臨到酒店見到呢間酒店好靚，有機會下次要住呢間先得

話咁快Yazd嘅旅程又黎到尾聲，成個trip我地都冇Join過local tour，Yazd近郊有個叫Tower of Silence嘅地方，我見好多巴絲都推介去個睇日落，但我地冇去到，除咗事前冇做足功課外，天氣太熱都減卻咗我地去近郊嘅意欲。雖然我對Yazd冇咩特別好感，但將來如果有機會再次踏足Yazd，我諗我會去一次Tower of Silence

事前我有search過遊記睇下其他人坐咩交通，同埋mark低個價錢做比較，等自己大概有個概念幾錢先係合理範圍。每個地方都有好人同壞人，但我嘅經驗話我知普遍伊朗人都好熱心幫人，所以巴打唔洗太擔心

thx諗住去

打剩Shiraz同Tehran，下星期六日繼續，多謝有份留名巴絲嘅支持

係到祝各位中秋節快樂
中秋icon真係好得意呀
唔講咁多，繼續去文

[25 May 2108 – Yazd to Shiraz]
伊朗嘅VIP bus真係蔗渣價錢燒鵝脾嘅味道，由Yazd坐VIP bus落Shiraz真係要差不多六個鐘，但坐得一啲都唔辛苦，仲可以係最曬個陣避咗個太陽

前一晚我地問定reception VIP bus time schedule，決定坐10:30am由Yazd出發嘅巴士，為免麻煩我地順便搵酒店幫我地買埋車飛，三個人夾埋1,100,000 rial，個陣reception姐姐提我地由酒店去巴士站要半個鐘車程，計一計時間，第二朝都要八點半到起身。

食多餐難食早餐就離開成個伊朗旅程最差嘅一間酒店

呢個廁所位嘅設計真係

我地9:45am就check out，兩晚三個人夾埋120 USD，然後就係reception等的士到。酒店reception比咗張手寫單我地叫我地去到巴士站比個到嘅司機就得，至於的士錢就三個人120,000rial，每次係酒店call的士職員都會千叮萬囑我地唔洗再比錢比的士司機，雖說咁多日黎我地都冇試過落車個陣比的士佬問我地拎錢，不過其實我都幾好奇到底酒店抽咗幾多% 結果等的士等等等到10:05am先到 酒店個男reception同我地講打咗電話去巴士站，架巴士會等埋我地 上車個下幾驚會遲到

係伊朗好多的士司機倒車技術非常拿手，呢張我想拍片個陣比個司機望到添 呢個司機叔叔知佢遲咗到酒店，都踩盡油門趕路程

沿途景色，但個下真係勁驚會miss咗班車 奉勸各位巴絲係伊朗搭交通真係要預鬆啲時間

剛剛好10:30am到車站，一落車又有一大班人圍住我地，我地拎酒店張紙比佢地睇，跟住就有兩個男人幫我同女友人拉gip，因為太趕所以同唔到個車站正門影張到此一遊相

兩個伊朗男人帶我地去到車站等，個陣已經10:35am，但成班司機係到吹水，搞呢搞路架車差不多10:45am先開車，係到我地見到成個trip第一個亞洲人面孔 (雖然我地都毒得濟冇打招呼 )

臨上車前職員比番張正式收據比我地，係伊朗學識咗睇波斯數字，上到車都真係要跟seat no.坐

派埋食物，正式啟程去Shiraz

基本上成程車我地都係睇景、跟住訓、訓醒繼續睇景 手機大部分時間乜data都收唔到，只有經過一啲小鎮/有建築物嘅地方先會見到信號塔收到data

第一個補給站，伊朗脆皮雪糕其實幾好食

連綿不絕的山脈

入油站見到有牌寫住離下一個入油站嘅距離

廁所位，成程車得呢個廁所位，落車個下急到就瀨 去到有個阿叔係廁所門口收錢，每人收5,000rial，雖然有啲味但都照殺 我同女友人入到去女廁，個叔叔就拉起門口塊布，好彩每個廁格都有門。當我屙完去洗手個陣，個阿叔突然拉開塊簾，一野捉住我隻手，然後叫我撳撳撳個洗手液 佢一野幫我撳到成手都係綠色嘅洗手液，然後用身體語言叫我教埋女友手洗手，諗番起其實幾好笑 伊朗人其實真係幾得意，同埋隻洗手液係玫瑰味幾好聞

歷時接近5小時45分鐘嘅車程，我地終於到Shiraz巴士站 巴士站入面有個Taxi Reception，我地去到講低目的地，然後三個人比咗100,000rial，跟住就派咗其中一架的士比我地

Shiraz市面冇Isafahan咁熱鬧，又比Yazd現代啲

我地三個去咗Niayesh Boutique Hotel () 住，三床位連獨立廁所兩晚合共USD 136，係到我地見到好多歐洲遊客，係成個trip見得最多其他人嘅酒店 間酒店分成好多棟buildings，check in完有個叔叔帶我地上房，離reception差不多兩分鐘距離，好似迷宮咁仲要上樓梯，環境就比較一般但勝在呢個嘅staff全部都好好人

話說今晚對於男友人黎講，係一個好重要嘅晚上，因為今晚將會上演歐聯決賽 所以一入房佢見到呢部LG牛龜電影即刻大叫一句仆你個街，野都唔執佢就即刻試下開唔開到部電視

好彩開到仲收到體育台 伊朗有樣野幾好，就係大型足球賽事都會免費直播，唔洗成日乞link

雖然開到機但男友人都決定試下搵下有冇酒bar會直播賽事，放低行李後我地就繼續出發

出發前我地上網睇過其他人分享由Shiraz上Tehran可以選擇搭內陸機、VIP bus同埋night train，本身男友人係鐵膠所以我地都打算坐night train，但內陸機始終快好多，所以我地一放完行李就搵酒店reception問下價錢同time schedule

當日當值嘅係一位叫Sahar嘅後生靚女姐姐，佢英文非常流利，知道我地想去Tehran就即刻幫我地搵27號嘅航班，仲好貼心咁幫我地揀咗兩班最平時間又最靚嘅班次比我地參考。由Shiraz飛去Tehran只需要大概1.5小時，同埋價錢一啲都唔貴，Sahar提議我地可以揀3:50pm起飛 (1,398,000rial per person，大概280蚊港紙) 或者 5:45pm (1,285,500rial per person) 起飛嘅內陛機，而火車全日就只有一班 4:50pm(640,000rial per person，大概130蚊港紙) 由Shiraz開出嘅火車，預計第二朝七點到達Tehran。

內陛機個價其實比我地想像中平好多，有一刻真係幾心動，但我本身book酒店預咗一晚係火車到訓，如果轉搭飛機又要比多晚酒店錢，諗諗下大家最尾都決定搭番火車感受下

我地番房拎夠錢就再搵Sahar幫我地買火車飛，每個人收640,000rial再加150,000rial酒店手續費，最尾每個人洗咗790,000rial買火車飛。Sahar仲好好咁抄低佢個手機no.比我地，話如果到時有咩問題可以叫人call佢幫我地，到依家我都仲有keep住佢張紙hehe

搞掂火車嘅野我地就出街fing下，一出酒店門口冇耐就見到伊朗當地嘅消防局

大家都冇乜目標咁行，第一個景點Vakil Mosque，不過見正門道門冇開我地影咗兩張相就走

當日Shiraz嘅街頭非常冷清，冇乜舖頭有開門，我地以為個天未夠黑所以冇咩人，但原來個日係Happy Friday所以好多伊朗人都唔開門做生意。呢幾張相都係喺Vakil Mosque附近影

又一間門面好grand嘅銀行

見附近乜野都冇，連餐廳都唔見多間，我地就行去Shah Cheragh Holy Shrine

一去到個頭即刻熱鬧番曬

呢幾日都見到伊朗傳統餅舖，個陣Abbas老婆有請我地食過，舊舊都好甜，但個樣真係呃得下人

Shah Cheragh Holy Shrine中文又名燈王之墓，對信徒黎講呢到係埋葬聖人嘅聖地，所以守衛都非常深嚴。我地企咗係門口一陣，就有個著黑袍嘅男職員上黎用英文問我地係咪想入去參觀，跟住佢就叫我地去正門右手面嘅地方登記同放底隨身背囊，我地只係帶部手機就跟住個男職員入去，入場費全免但必須有職員帶先可以入內參觀，女遊客更加要用一塊大布遮住全身。係正門揀好布後行入門口左面就有女職員幫你綁好塊布，男友人就乜都唔洗搞。整好我地就跟隨男職員入內參觀。

好正 留名

男職員首先帶我地去正門口一入就見到嘅禮拜大堂參觀，我地要除鞋然後拎門口嘅膠袋裝住對鞋先可以踩上大門前嘅地毯，同埋都只可以係門口望唔可以行入去。男職員同地地講每晚都會有人係禮拜大堂朗誦經文，到時男女更加要分開兩邊入。

睇咗一陣我地就住佢去下一個景點，就係兩個聖人嘅墓穴。男職員一路介紹一路講咗好多個人名，但我地三個都冇做足功課，其實都搞唔清啲人名係邊個 事後google番先知呢到係歷屆伊瑪目穆薩•卡齊姆兒子和阿里•里達的兄弟，艾哈邁德和穆罕默德兄弟的墓葬。男職員同我地講，信徒相信棺木係接通上天嘅橋樑，所以好多信徒會撫摸住棺木同上天對話。只有信徒可以進入墓地，而且男女要分開進入。

跟住男職員就帶我地去另一棟建築，入面埋葬咗革命領袖個friend子 雖然我地唔可以入內參觀，但男職員都比我地係門口影幾張相

呢張係正門道門，門上面刻咗14個圈圈係代表一班聖人，而且呢道門上面係真金黎

我地問點解要係牆身痴鏡嘅碎片，男職員諗咗一陣，話一開始啲鏡運送過黎個陣整爛咗，當時嘅人覺得用得唔好晒，所以就用黎貼上牆身到 雖然我地覺得佢9up味濃，不過都真係幾靚

介紹完男職員再提我地唔好入去建築內部之後，就同我地講可以係出面隨意影相，然後就同我地講bye bye。

當地伊朗人都有好多人係到影相，然後仲有個伊朗人主動上黎幫我地三個影合照

我send呢張相比我老母睇，佢問我做咩披住張床單周街走

其中一個好多伊朗人打卡嘅位，我地見迫唔到去個牌到就離遠影張相

就係咁我地學伊朗人咁坐係水池邊慢慢等個天變黑，廣場內迴盪住朗讀嘅經文，整個環境既莊嚴又和平，成個感覺幾奇妙。

坐到差不多七點我地就離開去食晚餐，出口會經過一度好靚嘅門

出口個門頂又係好靚

拎番背囊我地就去搵餐廳食晚飯

打住咁多先，星期六日繼續
btw我發現我打錯咗歐聯日期 應該係26號晚先啱